上海1949 香港2020 傳媒工作者 - 林海

全文

上海1949 香港2020
傳媒工作者 - 林海

上周四，全國人大將直接制訂香港《國安法》的消息傳出，香港輿論譁然，港人縱使知道中共極權死性不改，大抵也未料到攬炒會來得那麼突然。有關決定預計將於本周四（28日）於全國人大會議表決；不知是巧合還是歷史的諷刺，71年前的5月27日，解放軍第三野戰軍攻克上海，。。。。。。。。。

與71年前的上海一樣，城內的人面對的不外乎三種選擇。有能力者舉家逃亡，只是當年的目的地是香港和台灣，如今就變成了台灣和海外。至於跑不了或是不想跑的，就只能留下來面對；也有部份人選擇歡迎解放軍入城，甚至在過程中予以配合。但是與71年前不同的是，當年的上海人並不知道自己即將面對怎樣的日子，。。。。。。。。。。

可以確定的是，中共推出香港《國安法》是籌劃已久，而非一時興起之決定。副總理韓正前日接見港區人大代表時透露，去年10月底中共四中全會時已決定立法，意味有關決定在更早前已有構思。美國國務院押後提交《香港政策法》報告，理由是要等待中國兩會結束，意味着美國情報單位或多或少早知悉兩會期間將出現影響香港的政策變動。既是籌劃已久，也意味着立香港《國安法》至少有經過中共當權派系仔細討論研究，自然也有探討過這動作對中國自身及中美關係的影響。兩會因疫情緣故延誤兩個月，立法決定卻似乎沒有受疫情帶來的世局變化左右，。。。。。。。。。。

接下來的問題，就是民主國家將如何應對。「攬炒派」極力爭取歐美制裁中港以弱化中共管治，這點中共必已預見，其如今主動攬炒，無疑是認為：一、歐美制裁力度不足以動搖中共；二、中共（至少習近平）不怕放棄香港的國際金融中心地位。前者仍然充滿變數，後者則與「攬炒派」構想中共懼怕香港逃生窗被堵的假設大相逕庭，意味中共必已對其可能面臨的經濟封鎖作出一定準備，一時三刻未必會即時受到外界制裁影響。這亦意味着香港局勢會持續昏暗一段日子，。。。。。。。。。。

保存實力 減少犧牲

既是兩強的大國交鋒，連特區政府及建制也已被架空，成本極高的勇武抗爭猶如持冷兵器進入核戰場，效用已大大降低，應當考慮盡量減少，以保存實力、減少犧牲作長遠抗爭。至於走灰色地帶、向海外展示港人自由意志的其他各類成本較低的非暴力抗爭手段以至黃色經濟圈，則不妨繼續百花齊放，以各種方式持續爭取國際支援，等待更佳時機。

林海
傳媒工作者

Push